\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{booktabs,tabularx,longtable,array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,fit,calc,shapes.geometric,shapes.symbols,decorations.pathreplacing,backgrounds}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{groupplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\definecolor{classical}{HTML}{2156A6}
\definecolor{modelnative}{HTML}{E87817}
% Timeline figure colors
\definecolor{timelineBlue}{HTML}{4C78A8}
\definecolor{timelineOrange}{HTML}{D9824B}
\definecolor{timelineGray}{HTML}{A7AFB7}
\definecolor{timelineDark}{HTML}{263238}
\definecolor{softBlue}{HTML}{EAF2FA}
\definecolor{softOrange}{HTML}{FCEFE5}
\definecolor{softGray}{HTML}{F4F6F8}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\floatplacement{figure}{htbp}
\floatplacement{table}{htbp}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\geometry{margin=1in}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue}
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlength{\parindent}{2em}
\emergencystretch=2em
\tolerance=400
\setlength{\captionmargin}{15pt}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\newtheorem{heuristic}{启发式}
\renewcommand{\theheuristic}{\Roman{heuristic}}
\newtheorem{definition}{定义}[section]
\newtcolorbox{axiombox}[1]{
  colback=blue!4, colframe=blue!50!black,
  fonttitle=\bfseries, title={公理 #1},
  rounded corners, boxrule=0.6pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newcounter{axiom}[section]
\renewcommand{\theaxiom}{\thesection.\arabic{axiom}}

\title{\textbf{大模型原生计算体系结构}\\[6pt]
\large 基于计算机体系结构类比的模型原生系统架构构想\\[4pt]
\normalsize Model-Native Computing Architecture: Envisioning Model-Native System\\
Architecture Through the Lens of Computer Architecture}

\author{
\textbf{Hai Lin}$^{1,2}$\quad \textbf{Hoilam Pao}$^{1}$\quad
\textbf{Shaoxiong Zhan}$^{1}$\quad \textbf{Hai-Tao Zheng}$^{1,2,*}$\\[6pt]
$^{1}$清华大学深圳国际研究生院 \quad Shenzhen International Graduate School, Tsinghua University\\
$^{2}$鹏城实验室，深圳 \quad Pengcheng Laboratory, Shenzhen, China\\[4pt]
\texttt{ngyygm@outlook.com},\ \texttt{bkl24@mails.tsinghua.edu.cn},\ \texttt{zhansx24@mails.tsinghua.edu.cn}\\
$^{*}$Corresponding author: \texttt{zheng.haitao@sz.tsinghua.edu.cn}
}

\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
\maketitle

\begin{abstract}
大语言模型正在经历一场从"模型技术"到"系统技术"的根本性转变。
如今主导工程实践的问题---缓存复用、上下文容量、Agent调度、权限控制---与经典计算机系统问题有着不容忽视的相似性。
这引出一个自然的问题：如果把大模型看作CPU，把KV缓存看作高速缓存，把上下文窗口看作内存，把Agent框架看作操作系统，那么过去八十年计算机体系结构的智慧能否指引下一代模型原生计算系统？

本文将这一类比作为一篇\emph{技术畅想型综述}展开。
我们将计算机体系结构概念映射到新兴的模型原生栈上，系统梳理了LLM-as-OS、记忆管理、Agent框架、工具协议、多Agent协作、认知架构与安全治理等方向的快速增长文献，发现每条线索都触及同一系统的不同层次，却缺少统一的分层模型。
为填补这一空白，本文提出\textbf{智能计算体系结构（ICA）}：六个功能层，每层都有明确的接口契约和设计公理。
关于大模型究竟更像CPU还是操作系统的持久争议，由我们的\textbf{双平面架构}加以化解---一个概率执行平面（关注"能做什么"）与一个确定性控制平面（关注"应该做什么"），每一层都作为分级交叉穿过二者。

在量化层面，本文提出三条Amdahl式设计\emph{启发式}---语义局部性、上下文预算与Agent加速比---并明确指出它们是组织性的量级估算模型，而非经过验证的scaling law：我们用已发表的数据示例说明其参数区间，并将系统性的预测性验证列为主要开放任务。
本文阐明类比的边界，指出硅基时代与模型时代体系结构的本质差异，并提出研究路线图。
本文为综述与概念性贡献，不包含新的实验结果。
\end{abstract}

\textbf{关键词：} 大模型系统；计算机体系结构；智能计算体系结构框架；Amdahl式设计启发式；KV缓存；上下文工程；Agent运行时；双平面架构

%% ============================================================
%% Sections
%% ============================================================

%% === 引言 ===
\input{cn_sections/section_intro.tex}

%% === 背景 ===
\input{cn_sections/section_bg.tex}

%% === 相关工作 ===
\input{cn_sections/section_related.tex}

%% === 类比框架 ===
\input{cn_sections/section_framework.tex}

%% === 关键组件详析 ===
\input{cn_sections/section_components.tex}

%% === ICA ===
\input{cn_sections/section_icam.tex}

%% === 设计启发式 ===
\input{cn_sections/section_laws.tex}

%% === Agent框架演进 ===
\input{cn_sections/section_agent_evolution.tex}

%% === 设计挑战 ===
\input{cn_sections/section_challenges.tex}

%% === 范式讨论 ===
\input{cn_sections/section_paradigm.tex}

%% === 社会技术启示 ===
\input{cn_sections/section_social.tex}

%% === 开源实现与工程实践 ===
\input{cn_sections/section_implementation.tex}

%% === 研究路线图 ===
\input{cn_sections/section_roadmap.tex}

%% === 伦理、安全与可解释性 ===
\input{cn_sections/section_ethics.tex}

%% === 结论与展望 ===
\input{cn_sections/section_conclusion.tex}

\bibliographystyle{unsrturl}
\bibliography{refs}

\end{CJK*}
\end{document}
